

在互联网刚兴起那几年，有一句流传很广的话：在互联网上，没人知道你是一条狗。虽说这调侃的是社交的匿名和隐私问题，但我也看到了其发展的另一面，也就是网络上有藏污纳垢的现象，最常见的就是一些黄色网站、论坛或是其他群组。

不过，网络从来不是法外之地。一旦涉及色情内容，相关人员可能会犯这些罪：传播淫秽物品罪、传播淫秽物品牟利罪、赌博罪、诈骗罪等等。是不是听起来很吓人？就比如说，我们今天的主人公小赵。

小赵是个微信重度使用者，本人特别活泼，善于交际。为了方便跟同事的交流，他建了一个同事微信群。这本来是很正常的事，我们也经常这么做，但是，有一天，一个同事在群里发了一个小电影后，整个群就开始变味儿了。

当时，小赵正好加了几个所谓的“共享群”，手里有一些“资源”。于是，他开始在自己的群里转发这种内容。群很快活跃了起来，不少人也开始拉朋友进群，共享资源。小赵的内心越发膨胀，发的视频也越来越多。

最后被警方查获时，小赵的群里已经有500人，黄色视频也发了500多部。小赵心里是委屈的。因为他觉得自己只是单纯做分享，又没赚钱或做其他交易，怎么就被查了呢？

这种行为违法了吗？再进一步，如果小赵觉得这是个商机，开始“收费入群”，你又怎么看呢？

想要弄明白这事儿，我们先要了解这么几个法律知识。

法律知识
----

### 淫秽物品

淫秽物品，也就是我们通常所说的色情物品，是指具体描绘性行为，或者露骨宣扬色情的物品，通常有淫秽书刊、影片、录像带、录音带、图片等形式。

不过要注意区分的是，下面两种情况，并不算淫秽物品。

*   有关人体生理、医学方面的科学作品，不能算淫秽物品。我们常说医生眼中无男女，也正是因为生理知识不等于色情知识。
    
*   一些文学、艺术作品，虽然有一些色情内容，但本身有艺术价值，也不能算淫秽物品。
    

### 传播淫秽物品罪 、传播淫秽物品牟利罪

明白了淫秽物品到底指什么，我们再来看看相关的罪名。日常生活中，最常见的罪名有两个，一个是**传播淫秽物品罪**，另一个就是**传播淫秽物品牟利罪**。

传播淫秽物品罪，重点在于“传播”二字。传播上面提到书图影音在内的淫秽物品，情节严重的就会被定罪。情节严重主要包括这么几种情况：

*   次数多：多次地、经常地传播淫秽物品。
    
*   数量大：传播的淫秽物品数量比较大，比如说视频40个以上，就达到定罪条件了。
    
*   受众广：虽然传播淫秽物品的次数不多、数量不大，但观看、浏览人数很多，造成严重后果多，也符合定罪条件。
    
*   涉及未成年：在未成年人中传播，造成严重后果的等等。
    

传播淫秽物品牟利罪，从名字上就可以看出，“传播”和“牟利”都是重点。这个罪名是指为了牟利，而传播淫秽物品的行为。说白了，跟上面罪名最大的区别就是，有没有赚钱。涉及盈利的行为，自然要比单纯的传播行为严重不少。

根据相关的司法解释，我可以列举几个比较常见的情况，给你做个区分：

*   视频内容：单纯传播40个以上达到定罪条件，盈利传播20个以上达到定罪条件。
    
*   音频内容：单纯传播200个以上达到定罪条件，盈利传播100个以上达到定罪条件。
    
*   图片、短信、文章：单纯传播400个以上达到定罪条件，盈利传播200个以上达到定罪条件。
    
*   实际点击数：单纯传播的点击数20000次以上达到定罪条件，盈利传播的点击数10000次以上达到定罪条件。
    

也就是说，在定罪门槛上，涉及盈利的传播淫秽物品牟利罪，比传播淫秽物品罪更低。

那么相对应的，在惩罚上，传播淫秽物品牟利罪的量刑，也要比传播淫秽物品罪重得多。一般情况下，传播淫秽物品罪判刑最高是二年，而传播淫秽物品牟利罪，最高可能会判无期徒刑。

当然，如果你想了解更具体的定罪标准，可以查看《最高人民法院、最高人民检察院关于办理利用互联网、移动通讯终端、声讯台制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽电子信息刑事案件具体应用法律若干问题的解释》。

有不理解的地方，也可以留言问我。

### 互联网群组确责问题

最后，我来说说，互联网的群组确责问题。2017年10月8日，国家出台了《互联网群组信息服务管理规定》。这个规定一出来，我立刻就把自已建的好几个QQ群给解散了。

为啥呢？我们来看看这个规定，你就明白了。规定的名字很长，你不用背下来，记住这两句话就是了：

*   谁建群谁负责
    
*   谁管理谁负责
    

这两点，基本就是这个规定的核心内容了。也就是说，在群里有犯法活动，不但发布者要负责，群主、管理员也都要承担一定的法律责任。

我们平时所说的微信群、QQ群、贴吧、支付宝群等，都属于这个规定里的互联网群组。比方说，有人在贴吧发黄色图片、违法信息，不仅贴吧要被解散，群主也就是这个贴吧的吧主，同样可能会受罚。

这也就是我解散群的主要原因了，没时间管，也不愿承担那么大的责任。这几年，群组可以算是传播淫秽物品的一个主要场所了，群主一定要清楚自己的责任，看客也得注意自已的行为分寸。

情景分析
----

明白了这些，我们再来看小赵的问题，你应该就可以“审判”了。

小赵在微信群里传播淫秽视频，但是并没有收取任何费用，所以应该按照传播淫秽物品的定罪条件来判断。他传播视频的数量是541部，远远高于我们上面提到的40这个数字，显然已经构成犯罪，会被追究法律责任了。而传播淫秽物品罪，一般会有二年以下的刑罚。

如果小赵建群同时还收费呢？那他就会构成，更严重的传播淫秽物品牟利罪，会被判处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，当然也会有罚款。情节严重的，会被判三年到十年；情节特别严重的，十年以上甚至是无期徒刑、没收财产都在等着他了。

其实除了小赵这样的群传播犯罪，还有一种很常见的情况，就是黄色网站问题。千万不要小看黄色网站，一个小小的黄色网站，往往就有好几种犯罪。

比方说，在你浏览这些网站时，你的手机或者电脑可能会被瞬间植入木马病毒，防火墙和杀毒软件也无能为力。这样，你的浏览痕迹、个人信息和密码，甚至银行卡账户等都可能被盗取。

再比如和赌博挂钩的黄色网站。在黄色网站最显眼的地方，一般会有“澳门赌场”“六合彩”之类的赌博广告和链接。这种行为的违法性更重，不但构成传播淫秽物品牟利罪，还有可能成为**组织赌博罪**的共犯。而赌博链接，还可能涉嫌诈骗罪，所有参与者都可能成为共犯。

所以，任何一个黄色网站，背后都可能藏着个庞大的犯罪团伙，而一些无知的网站建设者和经营者，很可能会被犯罪分子利用。如果只是为了点广告费，而去搭建黄色网站，往往会是拿着卖白菜的钱，犯着卖白粉的罪，成为真凶的替罪羔羊。

最后，我再回答一个很多人都问过的问题，在自已的电脑、手机里保存“黄色电影”，自己看，算不算犯罪呢？

事实上，在“2002年夫妻看黄碟事件”后，这类问题有了比较明确的共识。**没有传播就不构成犯罪，但是有没有违法，目前还有争议。**

比如说《计算机信息网络国际联网安全保护管理办法》的第五条规定，任何人不能利用国际联网制作、复制、查阅和传播淫秽信息。但在我看来，自已电脑或手机里保存的“黄色电影”，只要不影响别人，也别去传播，就不属于违法行为。

不过，我们最好还是注意一些，尽量不要保存类似信息，毕竟也不是什么好东西。万一被查到，丢人不说，也有被处罚的风险。网上就曾有新闻，说是有人在出国时，因为被查到电脑里的淫秽信息而受罚。不管你服不服，都得通过诉讼来解决，费时费力又费心呀。

思维法宝
----

讲了这么多，我来总结一下今天的内容，也是对于黄色信息的一些警示和劝告。

1.  传播淫秽物品的行为本身违法，不管有没有赚钱，达到相应标准就是犯罪。即使达不到标准，也是违法行为，可能会被罚款或拘留。盈利传播，会有更重的处罚。
    
2.  远离黄色网站，并拒绝提供技术服务。远离这类网站，可以更好保护隐私，防止财产被盗；拒绝提供技术服务，就是拒绝成为犯罪的帮凶和共犯，不至于为他们的行为买单。杜绝色情，就等于杜绝犯罪的衍生。
    
3.  不要在群里发布违法信息。色情内容、恐怖信息、宣传暴力、破坏社会稳定、侮辱诽谤等内容，都要禁止发布和转发。
    
4.  谁的平台谁负责。群主不是白当的，坐什么位置就要担什么责任。群主应该起到“净化”的作用，遇到有人发布上面那些违法信息，一定要及时制止和处理，不然就要共同担责了。
    

![](assets/90469813e1433f5d71b132ae82ea574f.jpg)

最后，我来留一个思考题，也是一个比较有争议的故事。

一个外企员工，因为在办公电脑里存了香港三级片，被公司发现后开除了。员工将公司告上了法庭要求赔偿，双方却始终争执不休。公司认为这一行为违背了公司行为准则，符合解雇条件，不用进行补偿。

员工则认为，他电脑里的电影，不是上班时间下载的，也没有任其他人知道，对公司没有不良影响，公司没有任何沟通就直接开除，属于违法解除劳动关系，公司需要给他补偿。

这事儿，你怎么看呢？如果你是这家公司的老板，你又会怎么做呢？欢迎留言说出你的想法，有疑惑的地方也可以跟我讨论。也欢迎你把这篇文章分享给你的家人朋友，远离不法行为，从了解做起。